\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\sloppy

\title{TRUE: um sistema para rastreamento, localização e identificação de usuários em ambientes inteligentes}

\author{Tales M. A. Porto\inst{1}, Danilo Á. M. C. Ferreira\inst{1}, \\ Fabricio
N. Buzeto\inst{1}, Carla D. Castanho\inst{1}, Ricardo P. Jacobi\inst{1}}

\address{
Departamento de Computação -- Universidade Federal de Brasília (UnB)
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

Ubiquitous computing, or ubicomp, proposes that the computer should be something
invisible, helping and requiring minimal effort. For this invisibility to become
real, context sensitive applications should act proactively in the environment.
TThe TRUE System (Tracking and Recognizing Users in the Environment) turns
identification, location and tracking of users  available to applications
through the middleware uOS. We show here as the solution was constructed and
their experimental results.

\end{abstract}

\begin{resumo}

A Computacao Ubíqua, ou ubicomp, propõe que a computação deveria ser algo
invisível, nos servindo e exigindo o mínimo de esforço possível. Para que essa
invisibilidade se torne real, aplicações sensíveis ao contexto devem atuar de
forma proativa no ambiente. O Sistema TRUE (Tracking and Recognizing Users in
the Environment) realiza a identificacao, localizacao e rastreamento de usuários
em um ambiente inteligente e disponibiliza essas informacoes as aplicacoes
através do middleware uOS. Mostraremos aqui como a solução foi construída e seus
resultados experimentais.

\end{resumo}

\input{sections/introducao.tex}
\input{sections/fundamentacao_teorica.tex}
\input{sections/projetos_correlatos.tex}
\input{sections/sistema_true.tex}
\input{sections/testes.tex}
\input{sections/conclusao.tex}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
