\section{Conclusão}

Foram conduzidos conjuntos de testes para cada um dos propósitos do Sistema
TRUE. Os testes de rastreamento simularam diferentes situações diárias onde os
usuários rastreados interagem entre si e com diferentes objetos. O Sistema TRUE
se mostrou eficaz tendo em vista que os novos usuários são detectados antes
mesmo de entrarem por completo no campo de visão do sensor. Além disso,
revelou-se robusto em casos de oclusões parciais e como esperado, nos casos de
oclusões totais não foi possível prosseguir com o rastreamento. Os testes também
mostraram que os limites do sensor permitem até 5 pessoas a uma distância de
4,057 metros.

Os testes de localização foram realizados comparando as coordenadas obtidas pelo
Sistema TRUE com as coordenadas mensuradas manualmente. As coordenadas obtidas
pelo sistema se mostraram consideravelmente próximas das reais, apresentando
diferenças de poucos centímetros que aumentam juntamente com a distância entre o
usuário e o sensor.

Foram realizados dois cenários de testes de identificação que se diferem na
estratégia utilizada no cadastro dos usuários. O segundo cenário utiliza uma
maior quantidade de imagens da face de cada usuário com uma maior variação dos
ângulos, poses e expressões faciais. Os testes mostraram que a estratégia
utilizada no cadastro dos usuários tem grande impacto nos resultados do
reconhecimento, sendo que a taxa de acertos aumentou de 73,63\% (primeiro
cenário) para 82,5\% (segundo cenário).

Com as informações providas pelo Sistema TRUE, tornou-se possível o
desenvolvimento de novas aplicações que possuem um maior entendimento do
contexto do ambiente, como pode ser visto no \textit{UserApp}. Esta aplicação
utiliza as identidades e posições dos usuários para enviar mensagens de boas
vindas, despedidas e mensagens para informá-los a quanto tempo estão no mesmo
lugar.

\subsection{Trabalhos Futuros}

Os dados providos pelo Sistema TRUE e disponibilizados pelo Middleware uOS
constroem uma nova base para a criação de inúmeras aplicações para ambientes
inteligentes. A partir das informações de identidade e localização dos usuários,
tornou-se possível desenvolver aplicações de reconfiguração automática de
serviços, estabelecimento de contextos e definição de perfis.

Além disso, o Sistema TRUE pode ser melhorado em algumas de suas
características. Uma dessas melhorias consiste na expansão do sistema para
permitir a utilização de múltiplos Kinects de modo a expandir sua área de
cobertura. Essa expansão minimizaria os problemas de oclusão e também aumentaria
o número máximo de usuários rastreados.

É possível também melhorar os resultados do reconhecimento. Como visto nos
testes, foi possível obter melhores resultados apenas modificando a estratégia
de cadastro. Essa melhoria pode ser desenvolvida em duas frentes, como estudo de
novas formas de cadastros de usuário e novas técnicas que utilizam os dados de
profundidade para o reconhecimento facial.