\section{Introdução}

A Computação Ubíqua, ou \textit{ubicomp}, vem sendo tema de diversas pesquisas
desde o início dos anos 90. Mark Weiser~\cite{weiser1, weiser2} propôs que a
computação devia ser algo invisível, nos envolvendo, servindo e exigindo o mínimo de esforço possível
permitindo, ao usuário, ter mais foco na tarefa do que na ferramenta. Nesse
cenário se destaca os ambientes inteligentes. Tais ambientes, também chamados de
\textit{smart spaces}, interagem com seus usuários auxiliando-os de modo
proativo e transparente.

Ambientes são compostos por usuários, dispositivos e aplicações. Essas
aplicações são softwares que  provêem serviços de modo a facilitar as tarefas
dos usuários no ambiente. Neste cenário, camadas de softwares denominadas de
middlewares são responsáveis por orquestrar a interação e troca de informações
entre as aplicações, os usuários e os dispositivos. Essas informações
denominadas de informações de contexto são importantes na hora de prover
inteligência ao ambiente.
% Quais os dispositivos presentes no ambientes e os serviços disponibilidades.
% Que funcionalidade as aplicações provêem e quais serviços ela necessita.

A inteligência presente em um \textit{smart space} é fruto de aplicações que
levam em consideração as informações de contexto do ambiente, isto é,
informações sobre os usuários e dispositivos.

São exemplos de informações de contexto:

\begin{itemize}
	\item Temperatura do ambiente;
	\item Luminosidade;
	\item Informações dos usuários: numero de usuários, freqüência de entrada e
	saída, quem são eles, onde estão e o que estão fazendo;
\end{itemize}

Sem tais informações as aplicações não tem inteligência suficiente para
interagir com os usuários de forma proativa. Essas informações são
disponibilidades pelo middleware as aplicações.

Dentre os inúmeros dados de contexto que podem ser extraídos do \textit{smart
space} destacam-se a localização e identidade do usuário, que são fundamentais
para a implementação de serviços proativos e personalizados. Saber se existe
algum usuário presente, quem é este usuário e onde ele está no momento pode ser
fundamental para a implementação de aplicações inteligentes.

A obtenção de informações acerca da localização e identificação dos usuários
torna-se um desafio tendo em vista a dinamicidade do ambiente, onde usuários
entram e saem a todo momento, além de interagirem entre si e com diversos
dispositivos.

Com a utilização de sensores é possível obter dados sobre os usuários, que
podem ser utilizados em sistemas de rastreamento, localização e identificação,
provendo assim, ao ambiente, importantes informações de contexto.

O objetivo desse trabalho foi o desenvolvimento de um sistema de rastreamento,
localização, identificação de usuários em um ambiente inteligente denominado
TRUE. TRUE é um acrônimo e vem de \textit{Tracking and Recognizing User in the
Environment}. O Sistema TRUE utiliza o sensor
\textit{Kinect}\cite{kinect_microsoft} da Microsoft como dispositivo de entrada.
Esse dispositivo fornece imagens de cor e profundidade do ambiente. No caso
específico, o foco do nosso trabalho foi prover essas informações ao Middleware
\textit{uOS}~\cite{fabriciobuzzeto}.

O Middleware \textit{uOS} é um projeto do grupo de pesquisa UnBiquitous
da Universidade de Brasília que já existe desde 2007 coordenado pela Professora
Carla Castanho e Professor Ricardo Jacobi cujo foco está na adaptabilidade de
serviços em um ambiente de computação ubíqua, de modo que os serviços dos
dispositivos presentes no ambiente possam ser oferecidos e compartilhados.


\subsection{Trabalhos Correlatos}
	
Agora serão mostrados alguns projetos que focam rastreamento, identificação e
localização de pessoas em um ambiente inteligente. Alguns dos projetos estudados
utilizam abordagens multimodais, abordagens que usam mais de um tipo de dado de
entrada como dados audiovisuais.

\subsubsection{Projeto CHIL} 

O Projeto CHIL (\textit{Computers in the Human Interaction Loop})\cite{chil,
computerschil} envolve uma rede de quinze laboratórios internacionais de
pesquisa acadêmica e industrial.

O projeto foca no desenvolvimento de sistemas que auxiliam as interações entre
grupos de pessoas como, por exemplo, sistemas que facilitam a colaboração em
reuniões e em salas de palestras.

Dentre os protótipos que foram desenvolvidos no projeto destacam-se um ambiente
de trabalho perceptivo e colaborativo e um sistema perceptivo de apoio a um
escritório virtual.

Este projeto utiliza informações obtidas de diferentes algoritmos monomodais
para criar um sistema de rastreamento e identificação multimodal a partir de
dados audiovisuais das pessoas no ambiente.

O projeto utiliza além de dados visuais, uma rede distribuída de microfones para
realizar o rastreamento de múltiplos alvos. A identificação é feito com imagens
das faces providas a cada 200ms pelas várias câmeras no ambiente.

\subsubsection{Smart Flow}
	
Implementação de um sistema multimodal~\cite{salah} que realiza detecção de
movimento, rastreamento de pessoas, reconhecimento facial, localização baseada em áudio  no
middleware \textit{SmartFlow}.

Ele consiste em um middleware genérico cliente-servidor que da suporte para o
processamento dos streams de dados e permite transporte de grande quantidade de
dados de sensores para algoritmos de reconhecimento em nós distribuídos na rede.

A identificação e o rastreamento é feito por meio de imagens e a localização por
meio de áudio.

O objetivo do sistema é identificar cada usuário ao entrar pela porta e
rastreá-lo no ambiente. Para identificar os usuários quando entram o ambiente
possui uma câmera voltada para a porta que fornece imagens de melhor qualidade.

\subsubsection{AVIARY E MICASA}

Nesse trabalho existem 2 ambientes: o AVIARY e MICASA~\cite{trivedi}. Estes
ambientes inteligentes são separados fisicamente, porém conectados. O primeiro (AVIARY)
foi projetado para ser uma pequena sala de conferências. O segundo (MICASA) foi
projetado para ser uma pequena sala de aula.
 	
Nesse trabalho foi desenvolvido uma nova arquitetura para ambientes inteligentes
chamado DIVA. Esta nova arquitetura pode ser vista como uma rede inteligente de
câmeras, que são controladas para prover diversas funcionalidades, entre elas a
detecção de intrusos, rastreamento de várias pessoas, análise de postura,
identificação de pessoas e análise do movimento.

O sistema proposto por este projeto monitora o ambiente em baixa resolução de
forma contínua, detectando somente a presença e suas dimensões. Formas de
aquisição de imagens mais detalhadas são ativadas quando um evento ou
atividade de potencial interesse é detectado. Esses eventos são os focos de
atenção do sistema.
