\section{Trabalhos Correlatos}
	
Rastreamento, localização e identificação de usuários é um tema que tem motivado
diversos trabalhos na academia. Aqui apresentaremos alguns projetos que se
destacam dentro desta área de pesquisa.

O Projeto CHIL \cite{chil, computerschil} possui foco em auxiliar nas interações
de pessoas em ambientes colaborativos, como salas de reuniões e palestras. Ele
utiliza dados de áudio e vídeo do ambiente como fontes de informação.
Porém, para a identificação e localização dos usuários são utilizados apenas o
áudio coletado através de um vetor de microfones.

O \textit{SmartFlow} \cite{salah} é um middleware que realiza a detecção de
movimento, rastreamento de pessoas, reconhecimento facial, localização baseada em áudio.
O objetivo do sistema é identificar cada usuário ao entrar pela porta e
rastreá-lo no ambiente. Para identificar os usuários quando entram o ambiente
possui uma câmera voltada para a porta que fornece imagens de melhor qualidade.

O AVIARY e MICASA~\cite{trivedi} são dois \textit{smart spaces}. Estes
ambientes inteligentes são separados fisicamente, porém conectados. O primeiro
(AVIARY) foi projetado para ser uma pequena sala de conferências. O segundo
(MICASA) foi projetado para ser uma pequena sala de aula. Nesse trabalho foi
desenvolvido uma nova arquitetura para ambientes inteligentes chamado DIVA. O
sistema proposto por este projeto monitora o ambiente em baixa resolução de
forma contínua, detectando somente a presença e suas dimensões. Formas de
aquisição de imagens mais detalhadas são ativadas quando um evento ou atividade
de potencial interesse é detectado. Esses eventos são os focos de atenção do
sistema.

Os projetos aqui apresentados mostram avanços na localização e identificação de
usuários. Cada um busca utilizar os dados mais importantes ou abundantes
encontrados para estas finalidades (nos casos citados: áudio ou vídeo).
Independente da fonte de informação quando a característica de identificação é
interrompida (a face do usuário não está voltada a câmera ou o usuário não está
falando) não temos o rastreamento do mesmo. Sendo assim, manter esta informação
relacionada a outros dados disponíveis permitiria rastrear o usuário mesmo
durante momentos de oclusão de sua identificação. Este é o foco do sistema TRUE
aqui apresentado.
